世道人生：活到老，學到老 - 李怡

世道人生：活到老，學到老 - 李怡

四個月前，我說在這個專欄將減少寫時評，而較多寫自己過往的人生。不是為了讀友，不是要對後輩或後後輩嘮叨些老人的甚麼「寶貴經驗」，而是為了自己，為了年事已高，精力不繼，怕再過些時候就寫不出來了。

但開始了不到一個月，就被香港的激烈政治動盪把我寫回憶的計劃擱置了。這裏是我生活了70多年、給了我許多機會的一生關愛的地方，從1979年出現前途問題以來，香港的政治變化日夜都掀動我的思想與情懷。而這幾個月，更是每天都挑戰我的認識與經驗，這些日子我常想到魯迅的話：「我的確時時刻刻解剖別人，然而更多的是無情地解剖自己。」

前天下午我盯着元朗街頭。我一直認為行進元朗的活動，是要對政府勾結黑社會表達不被恐懼嚇倒的訊息。我希望市民表達了意願就好，不要在危險的地方多停留。在「連登日報」發出「前線決定，七點半一齊走！」的時候，我好像放下心頭大石。但原來事情不是這樣。真正面對防暴警察的前線示威者沒有作出「七點半一齊走」的決定，他們秉持着「光復香港，時代革命」的意向，在政府不回應訴求的情況下，每一次示威都要讓政府和警方覺得比上一次更難對付。他們說，有防暴就守，守完就攻，已經「預咗」被打被捕，「革命要用血汗換回來」。不要以為走出馬路就可以得到想要的東西，不要只想着安全第一，不受傷……。

在年輕一代的抗爭者心中，我們老一輩的「留得青山在」想法與他們不能契合。我們覺得表達了自由意志就好，他們認為必須走前一步。有朋友在巴士上遇到一群黑衣人，感到他們眼神帶着堅持、憤怒與絕望。

送中以來，連登仔一波又一波的行動，都挑戰我的過往經驗。6.12衝擊，一連串文宣，要求各國抵制賣港賊的聯署，眾籌於G20在世界各大報刊廣告，7.1衝擊立法會，7.21衝擊中聯辦……。許多行動都超越我經驗中的可能性，而至少現在不僅送中暫緩，而且凝聚了香港幾乎所有不同派別的抗爭民氣，爭取到國際最廣泛的關注與支持。而特區政府則出現上下離心，管治渙散，接近潰不成軍的局面。

《立場新聞》訪問了一個連登群組「我要攬炒」的真身，他們連續發出八波有效的攻勢，依靠的只是一個信念，就是「攬炒」，他們引用電影《饑餓遊戲》中主角對白：「If we burn, you burn with us.」也就是中國《尚書》所說的「時日曷喪，予及汝皆亡」。這是夏朝爆發的歷史上規模最大的奴隸起義時奴隸發出的誓言。針對夏桀自比為太陽，奴隸誓言是：「這個太陽為甚麼不消失？」「我就和你一起死吧！」

成功的機會有多少，「攬炒」真身說：「𠵱家機會都好渺茫，但以前可能是0.1%，𠵱家去到1%，個可能性係十倍增長」。這就要做了。

「攬炒」意識，使無能變成無所不能，使我們老一輩視為「資產」的經驗竟然發現其實是負債。為甚麼年輕人中有「攬炒」意識，而這意識居然逐漸被廣泛認同？因為從2009年高鐵抗爭以來，中共對香港的步步侵凌，和港共政權的無極限無恥，使香港年輕一代覺得退無可退了。忍讓，和理非的同時，也暴露了我們傳統抗爭的無能以至偽善。大陸社會就是因為天天說要包容，社會才變得越來越不要臉。香港絕對不能在包容、給掌權者機會這些愚蠢觀念中，縱容無恥，讓社會變得與大陸一樣墮落。

幾個月來，我學到很多很多，也非常慚愧，如果當年我們有現在年輕人這樣的勇氣，香港不會變成這樣。這是真的。

李怡

上一則
上一則
共產黨要同香港攬炒 (劉細良)

下一則
下一則
窮得只剩黑、警的特區政府 (鍾劍華)